人似浪花 - 馮睎乾

人似浪花 - 馮睎乾

昨日夕爺寫吳孟達與周星馳的所謂「老死不相往來」，他最後說：「大家是惋惜好戲不再，還是為他真人走了難過呢？」我忍不住對着電腦畫面答：「當然係惋惜好戲不再。」我只是觀眾一員，跟達哥非親非故，沒資格為他本人而難過。懷念，是懷念他的專業演出；哀悼，是哀悼有他電影作伴的逝水年華。

世上幾乎每一個人，都經歷過許多段「老死不相往來」的友誼：隔壁朝夕相見的鄰居，同班天天嬉戲的夥伴，曾經魂牽夢縈的戀人……到頭來都會你有你的忙碌，我有我的生活，漸行漸遠，天各一方。周星馳與吳孟達如是，張愛玲與炎櫻如是，你我他都是一樣，這就是人生。

聚散有時，「老死不相往來」本無不妥，對道家來說，更是一種值得嚮往的境界。「老死不相往來」這句話出自老子，本形容「小國寡民」的理想生活：國土不廣，人民不多，自給自足，安居樂業，各國不交往，亦不侵擾，更不打仗。這種交際之道推而廣之，就是莊子說的「君子之交淡若水」。

為什麼君子之交要淡如水呢？看莊子的上文下理就懂：「君子之交淡若水，小人之交甘若醴；君子淡以親，小人甘以絕。彼無故以合者，則無故以離。」愛得越甘，傷得越深，往往決裂收場；淡淡友誼，反而細水長流，情不知所起，一往而深。人與人的情如是，人與國的情何嘗不然？掛在嘴邊的愛，宣誓所表的忠，弱不禁風。說「君子愛國淡若水，小人愛國甘若醴」，亦完全成立。

要記住的人，始終無法忘掉。像執筆的這天，可能因為前一日寫過詞人卡龍先生，早上起床忽心血來潮，就播放了一首卡龍填詞，徐小鳳唱的四十年前舊歌〈人似浪花〉。聽着聽着，看到「三月二日」這日期，內心有點異樣：「莫非是他冥壽？」馬上翻看楊先生的命盤，果然。

相識廿五年，我們從來不記對方生日，也沒說過一句生日快樂，但就在他離世後三年的這一天，我終於在歌聲中記住他的生日。「人像流水般經過，流向何處不清楚。人似浪花，片刻失去，昨天的你會否相聚？明天路向不知道望哪方去。」歌詞所唱，到底是我的故友，抑或香港那些失散的人，我再也分不清了。

電郵：philomusus@gmail.com

==========

徐小鳳 - 人似浪花 (1980)

Pepsi Tang
7.4K subscribers
曲：JANIS IAN
詞：卡龍

人像流水般輕過
流向何處不清楚
人似浪花 片刻失去
昨天的你 會否相聚
明天路向 不知道望那方去

人像流水般經過
誰是朋友也不盡清楚
時間若飛 片刻即過
昨天的你 會否相聚
明天路向 不知道望那方去

誰在我心裡 留印像
讓我不怕創傷 堅決去面對
難關不會往後退

誰在我心裡 留盼望
令我困惱盡去 令我勇敢面對
難關不會往後退

誰人曾伴我 同渡過
無限個 長夜
陪伴我 期待過
無限個 陽光照耀

人像流水般輕過
誰是朋友也不盡清楚
人似浪花 片刻失去
昨天的你
是否可以

留住了 蟬在叫
人在笑 長夜
離別了 誰在笑
留下了 陽光照耀

明天路向 不知道望那方去
明天路向 不知道望那方去
Music in this video
Learn more
Listen ad-free with YouTube Premium
Song
Ren Shi Lang Hua
Artist
Paula Tsui
Album
The Complete CBS Sony Collection
Licensed to YouTube by
SME (on behalf of Sony BMG Music Entertainment); UNIAO BRASILEIRA DE EDITORAS DE MUSICA - UBEM, Sony ATV Publishing, SOLAR Music Rights Management, PEDL, Warner Chappell, LatinAutorPerf, LatinAutor - Warner Chappell, and 4 Music Rights Societies